\documentclass[a4paper, 11pt, twocolumn]{article}
\usepackage[left=1.5cm, top=2.5cm, text={18cm, 25cm}]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{stackrel}
\usepackage{amsthm, amsmath, amssymb}
\usepackage{hyperref}

\theoremstyle{definition}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{definicia}{Definice}
\newtheorem{veta}{Věta}
\DeclareMathOperator{\mathSigma}{\mathop{\Sigma}}

\author{Martin Valach//xvalac12@stud.fit.vutbr.cz}

\begin{document}
    \begin{titlepage}
		\begin{center}
			{\Huge\textsc{
			    Vysoké učení technické v~Brně
			    \\[0.2em]
			}
			\huge\textsc{
			    Fakulta informačních technologií
			}
			}
			\vspace{\stretch{0.382}}
			{\LARGE
				\\ Typografie a~publikování -- 2. projekt \\[0.3em]
				Sazba dokumentů a~matematických výrazů
			}
			\vspace{\stretch{0.618}}
		\end{center}

		{\Large
			\the\year
			\hfill Martin Valach (xvalac12)
		}
	\end{titlepage}

    \section*{Úvod}
        V této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematic\-kých vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyk\-lých pro technicky zaměřené texty (například rovnice (\ref{rovnica2}) nebo Definice \ref{definicia2} na straně \pageref{definicia2}). Pro vytvoření těchto odkazů používáme příkazy \verb|\label|, \verb|\ref| a \verb|\pageref|.

        Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle op\-tického středu s využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce. Dále je na titulní straně použito odřádkování se zadanou relativní velikostí 0,4\,em a~0,3\,em.


    \section{Matematický text}

        Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a~výrazů v plynulém textu včetně sazby definic a vět s vy\-užitím balíku \texttt{amsthm}. Rovněž použijeme poznámku pod čarou s použitím příkazu \verb|\footnote|. Někdy je vhodné použít konstrukci \verb|${}$| nebo \verb|\mbox{}|, která říká, že (matematický) text nemá být zalomen. 

        \begin{definicia} \label{definicia1}
            \emph{Nedeterministický Turingův stroj} (NTS) je šes\-tice tvaru $M  = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0, q_F)$, kde:
            \begin{itemize}
                \item $Q$ je konečná množina \emph{vnitřních (řídicích) stavů,}
                \item $\Sigma$ je konečná množina symbolů nazývaná \emph{vstupní abeceda,} $\Delta \notin \Sigma$,
                \item $\Gamma$ je konečná množina symbolů, $\Sigma \subset \Gamma, \Delta \in \Gamma$, nazývaná \emph{pásková abeceda,}
                \item $\delta: (Q\,\backslash\{q_F\} )\times \Gamma \rightarrow 2^{Q \times (\Gamma \cup\{L,R\})}$, kde L, R $\notin \Gamma$, je parciální \emph{přechodová funkce,} a
                \item $q_0 \in Q$ je \emph{počáteční stav} a $q_F \in Q$ je \emph{koncový stav.}
            \end{itemize}
        \end{definicia}
        Symbol $\Delta$ značí tzv. \emph{blank} (prázdný symbol), který se vyskytuje na místech pásky, která nebyla ještě použita.

        \emph{Konfigurace pásky} se skládá z nekonečného řetězce, který reprezentuje obsah pásky, a pozice hlavy na tomto řetězci. Jedná se o prvek množiny $\{\gamma \Delta^{\omega} | \gamma \in  \Gamma^*\}\times \mathbb{N}$\footnote{Pro libovolnou abecedu $\Sigma$ je $\Sigma^{\omega}$ množina všech \emph{nekonečných} řetězců nad $\Sigma$, tj. nekonečných posloupností symbolů ze $\Sigma$.}.
        \emph{Konfiguraci pásky} obvykle zapisujeme jako $\Delta xyz\underline{z}x\Delta$... (podtržení značí pozici hlavy).
        \emph{Konfigurace stroje} je pak dána stavem řízení a konfigurací pásky. Formálně se jedná o prvek množiny $Q \times\{\gamma \Delta^{\omega} | \gamma \in \Gamma^*\}\times \mathbb{N}$.

    \subsection{Podsekce obsahující definici a větu}

        \begin{definicia}   \label{definicia2}
            \emph{Řetězec} $w$ \emph{nad abecedou} $\Sigma$ \emph{je přijat NTS}~$M$, jestliže $M$ při aktivaci z počáteční konfigurace pásky $\underline{\Delta} w \Delta$\dots a počátečního stavu $q_0$ může zastavit přechodem do koncového stavu $q_F$, tj.$(g_0, \Delta w \Delta^{\omega}, 0)\;\stackbin[M]{*}{\vdash}\;(g_F, \gamma, n)$ pro nějaké $\gamma \in \Gamma^{*}$ a $n \in \mathbb{N}$.
            
            Množinu $L(M) = \{w\;|\;w$ je přijat NTS $M\} \subseteq \Sigma^{*}$ nazýváme \emph{jazyk přijímaný NTS} $M$.
        \end{definicia}
        
        Nyní si vyzkoušíme sazbu vět a důkazů opět s použitím balíku \texttt{amsthm}.


        \begin{veta}
            Třída jazyků, které jsou přijímány NTS, odpovídá \emph{rekurzivně vyčíslitelným jazykům}.
        \end{veta}

\section{Rovnice}

Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.

        \begin{eqnarray}
            x^2 - \sqrt[\leftroot{4}]{y_1 * y_2^{3}} \quad x > y_1 \geq y_2 \quad z_{z_{z}} \neq \alpha_1^{\alpha_2^{\alpha^3}} \nonumber         
        \end{eqnarray}


V rovnici (\ref{rovnica1}) jsou využity tři typy závorek s různou explicitně definovanou velikostí.
        \begin{eqnarray}
            \label{rovnica1} & = & \bigg\{ a \oplus \Big[ b \cdot \big(c \ominus d\big) \Big] \bigg\}^{4/2} \\
			 \label{rovnica2} y & = & \lim_{\beta\to\infty} \frac{\tan^2 \beta - \sin^3 \beta}{\frac{1}{\frac{1}{\log_{42}x}+\frac{1}{2}}}
        \end{eqnarray}    

V této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n\to\infty} f(n)$ v normálním odstavci textu. Podobně je to i s dalšími symboly jako $\bigcup_{\mathbb{N}\in\mathcal{M}}N$ či $\sum_{j=0}^n x_j^2$.  S vynucením méně úsporné sazby příkazem \verb|\limits| budou vzorce vysázeny v podobě $\lim\limits_{\beta\to\infty} f(n)$ a $\sum\limits_{j=0}^n x_j^2$. 

\section{Matice}

Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|).
    $$
		\mathbf{A} =
        \left|
		\begin{array}{cccc}
			a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
			a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
			\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
			a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}
		\end{array}
		\right|
		= 
		\left|
		\begin{array}{cc}
			t & u \\
			v & w
		\end{array}
		\right|
		= tw - uv
    $$
    
Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.
    $$
		\binom{n}{k} =
		\left\{
		\begin{array}{ll}
			\frac{n!}{k! (n - k)!} & \text{pro } 0 \leq k \leq n \\
			0 & \text{pro } k > n \text{ nebo } k < 0
		\end{array}
		\right.
	$$
\end{document}
